% manual_tecnico.tex
% Reporte - Práctica 7
% Compiladores
% Configuracion general
\documentclass[11pt, letterpaper, oneside]{article}

% Librerías importadas
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificación de texto fuente
\usepackage[spanish]{babel}		% Idioma del documento
\usepackage{graphicx}			% Gestión de imágenes
\usepackage{float}				% Para configuración de portada
\usepackage{fancyhdr}			% Encabezado y pie de página
\usepackage{xcolor}				% Gestión de colores
\usepackage{titlesec}			% Títulos y subtitulos
\usepackage{minted}				% Inserción de código
\usepackage{amsmath}			% Símbolos matemáticos
\usepackage{lastpage}			% Conteo de páginas
\usepackage{caption}			% Captions fuera de floats
\usepackage[]{hyperref}			% Opciones del pdf producto
\usepackage{bookmark}			% Opciones del pdf producto
\usepackage[backend=biber,		% Estilo Biblatex
	    style=numeric,			% Etiquetas numéricas
	    sorting=none,			% Ordenado según aparición
	    citestyle=ieee			% Tipo ieee
	    ]{biblatex}				% Referencias
\usepackage[letterpaper, 		% Tamaño
	    textwidth=7in,			% Ancho
	    textheight=9.0in,		% Alto
	    top=1.0in]{geometry}	% Márgenes

% Variables
\newcommand{\Materia}{Compiladores}
\newcommand{\Profesor}{Profesor Roberto Tecla Parra}
\newcommand{\Titulo}{Manual Técnico}
\newcommand{\Subtitulo}{Intérprete SQL y gestor de base de datos}
\newcommand{\Autor}{Daniel Ayala Zamorano\\
					Laura Natalia Borbolla Palacios\\
					Ricardo Quezada Figueroa}
\newcommand{\Grupo}{Grupo 3CM9}
\newcommand{\Fecha}{Junio de 2017}

% Formato de párrafos
\setlength{\parindent}{2em}				% Sangría
\setlength{\parskip}{1em}				% Espacio entre párrafos
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}	% Interlineado

% Formato de títulos
\titlespacing{\section}{0pc}{0pc}{0pc}
\titlespacing{\subsection}{0pc}{0pc}{0pc}
\titlespacing{\subsubsection}{0pc}{0pc}{0pc}

% Encabezado y pie
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\chead{\Titulo{}}						% Centro arriba
\rfoot{Página \thepage \
	de \pageref{LastPage}}				% Derecha abajo
\lfoot{\Materia{}}						% Izquierda abajo
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}    % Línea encabezado
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}	% Línea pie

% Cambios en las traducciones
\addto\captionsspanish {
	\renewcommand*\contentsname{Contenido}
	\renewcommand*\listfigurename{Lista de figuras}
}

% Códigos fuente
\renewcommand\listingscaption{Código fuente}
\renewcommand\listoflistingscaption{Lista de códigos fuente}

% Configuración de PDF
\hypersetup{
	pdftitle={\Titulo{}},			% Título
	pdfauthor={\Autor{}},			% Autor
	pdfsubject={\Subtitulo{}},		% Subtítulo
	bookmarksnumbered=true,			% Numeración de marcadores
	bookmarksopen=true,				% Marcadores anidados
	bookmarksopenlevel=3,			% Profundidad de anidación
	pdfstartview=Fit,				% Vista inicial
	pdfpagemode=UseOutlines,		% Modo de página
	colorlinks,						% Modificar color por default
	linkcolor={black!255!black},	% Color de vínculos
	citecolor={black!50!black},		% Color de citas
	urlcolor={black!80!black}		% Color de URLs
}

% Información de latex
\title{\Titulo{}}
\author{\Autor{}}
\date{\today}

% Archivo de fuentes
\addbibresource{fuentes.bib}

% Estilo de minted
\usemintedstyle{bw}

% Documento
\begin{document}

	% Portada
	\pdfbookmark[1]{Portada}{Portada}
	\setcounter{page}{1}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\begin{large}
				{\Large Instituto Politécnico Nacional} \\
				\vspace*{0.2in}
				{\Large Escuela Superior de Cómputo} \\
				\vspace*{1in}
			\end{large}
			\begin{large}
				{\Large \Materia{}} \\
				\vspace*{0.2in}
				{\Large \Profesor{}} \\
				\vspace*{0.8in}
			\end{large}
			\rule{7in}{0.5pt}\\
			\vspace*{0.1in}
			\begin{Large}
				{\Large \textbf{\Titulo{}}} \\
				\vspace*{0.1in}
				{\Large	\Subtitulo{}} \\
			\end{Large}
			\vspace*{0.1in}
			\rule{7in}{0.5pt}\\
			\begin{large}
				\vspace*{0.8in}
				{\Large \Autor{}} \\
				\vspace*{0.2in}
				{\Large \Grupo{}} \\
			\end{large}
			\begin{large}
				\vspace*{0.8in}
				{\Large \Fecha{}} \\
			\end{large}
		\end{center}
	\end{titlepage}

	% Índice
	\pdfbookmark[1]{\contentsname}{Contenido}
	\setcounter{page}{2}
	\tableofcontents
	\newpage

	\section{Introducción}

	El sistema se divide en los siguientes cuatro módulos:

	\begin{itemize}

		\item Analizador léxico
		\item Analizador sintáctico
		\item Intérprete en línea de comandos
		\item Gestor de base de datos

	\end{itemize}

	En este documento se describe el funcionamiento de cada uno y de la interacción entre las partes.

	Todo el sistema está programado en \textit{C}: el gestor funciona como una librería de funciones; los analizadores se hicieron con \textit{bison} y \textit{flex}; la línea de comandos ocupa \textit{ncurses} para dar una funcionalidad parecida a la de cualquier otro intérprete.

	\section{Analizador léxico y analizador sintáctico}

	El módulo del analizador léxico es una especificación de \textit{flex} que simplemente reconoce el conjunto de palabras reservadas de SQL. Al igual que en algunos otros intérpretes, como el de MySQL, no se reconocen diferencias entre mayúsculas y minúsculas.

	Las únicas expresiones regulares que realmente identifica el analizador léxico son las de los identificadores, las de los números enteros y las de cadenas.

	El módulo del analizador sintáctico es una especificación de \textit{bison}. En el código se encuentra una primera selección de un subconjunto de instrucciones SQL; algunas se encuentran comentadas, pues en la versión final se dejaron fuera del subconjunto seleccionado.

	Desde las primeras reglas de la gramática la entrada se divide en dos grupos: instrucciones de definición de datos (crear, borrar, renombrar y alterar bases, tablas o campos) e instrucciones de manipulación de datos (consultas, inserciones, borrados y actualizaciones).

	El modo de operación de este analizador funciona en dos etapas: análisis y ejecución. En la primera etapa se introduce en una estructura que simula la operación de memoria RAM y en un máquina de pila los datos e instrucciones necesarios para ejecutar la instrucción introducida por el usuario. En la segunda etapa se ejecuta el resultado del análisis de la entrada de la primera etapa.

	El tipo de los símbolos gramaticales es ``símbolo'' (apuntador a la tabla de símbolos) para todos los \textit{tokens} literales (enteros, cadenas e ID's) y ``instrucción'' (apuntador a RAM) para todos los no-terminales de la gramática.

	Todas las construcciones tipo lista de la gramática se construyen introduciendo un campo entero en la unión que representa el tipo de dato de la pila de \textit{bison}. De esta manera, el analizador léxico cuenta el número de elementos que se introducen al tiempo que genera instrucciones para meter los elementos de las listas en la pila. Una vez en la etapa de ejecución se extrae de la RAM el número de elementos que hay que sacar de la pila.

	Las instrucciones de programa se comunican con las funciones del gestor de las bases de datos, reciben mensajes de resultados e informan al usuario del estado de su operación.

	Para el caso de la operación \textit{select} las funciones del gestor regresan una estructura tipo tabla, la cuál se manda a las funciones del intérprete para ser impresa.

	\section{Intérprete en línea de comandos}

	El intérprete depende en gran medida de \textit{ncurses}: una librería que permite controlar la entrada y salida de caracteres en la terminal. A grandes rasgos, las funcionalidades del intérprete que se implementan usando las funciones de \textit{ncurses} son:

	\begin{itemize}

		\item \textbf{Control de entrada: }Cada que se introduce un caracter, se filtra y se decide que hacer con él (imprimirse o ignorarse). De esta manera definimos funciones especiales para algunas teclas: con las direcciones izquierda y derecha se mueve el cursos a lo largo de la entrada actual, para poder agregar o quitar caracteres sin tener que borrar hasta el punto anterior; con las teclas de dirección de arriba y abajo se mantiene un historial de las lineas introducidas y se navega a través de él.

		\item \textbf{Control de ventanas: }Se crean abstracciones de ventanas que permiten imprimir solo en algunas áreas de la terminal. En el inicio de la ejecución se muestra un mensaje de bienvenida en toda la ventana principal; después de esto, y durante todo el ciclo de ejecución, se mantienen dos subventanas activas: el intérprete y un panel de estado. En este último se muestran las bases de datos creadas.

		\item \textbf{Impresiones especiales: }Los mensajes de error se muestran en color rojo, mientras que los mensajes de éxito en color verde. Los bordes de las tablas son lineas y esquinas rectas.

	\end{itemize}

	\section{Gestor de base de datos}
		\subsection{Operaciones comunes}

	    	Esta librería consta de operaciones necesarias para las operaciones de definición de estructura y para la manipulación de datos. Cada base de datos consiste en un folder que contiene un archivo descriptor y un archivo por cada tabla que contiene. Entre las funciones que la componen se encuentran:

		    \begin{itemize}
		        \item {getDirTable(DBName, TableName)} Regresa la dirección de la tabla requerida para poder realizar operaciones en el archivo; como esta, existe también una función que regresa la dirección del folder de la bases de datos y del descriptor de la tabla en cuestión.

		        \item {changeNumRows(DBName, TableName, change)} Cambia el número de registros en el archivo descriptor en la tabla especificada al sumarle el cambio al número existente, esta función se utiliza, principalmente, al borrar registros para actualizar el número de entradas en la tabla. Se tiene también una función que cambia el número de columnas, para actualizar el número de campos en una tabla después de agregar o quitar campos.
		    \end{itemize}

		\subsection{Operaciones de definición de estructura}
		    Esta librería consta de las funciones necesarias para crear las estructuras en la base de datos (crear, borrar, renombrar y mostrar bases de datos, tablas y campos). A continuación se enlistan algunas de las funciones que pertenecen a esta librería:

		    \begin{itemize}
		        \item {newDatabase(DBName)} Crea una nueva base de datos, o sea, un nuevo folder en el directorio de las bases de datos y un archivo descriptor sin tablas
		        \item {deleteDatabase(DBName)} Elimina una base de datos, primero borra las tablas y el descriptor, y después traslada el folder vacío a una carpeta oculta llamada \textit{.basura}.
		        \item {renameDatabase(DBName, new\_DBName)} Renombra una base de datos al renombrar el folder que contiene a las tablas, cambia el nombre del descriptor y lo actualiza al cambiar el nombre en el archivo.
		        \item {showDatabases()} Regresa una lista con el nombre de todas las bases de datos existentes.
		        \item {newTable(DBName, TableName, Columns)} Crea una nueva tabla, primero se agrega al archivo descriptor y después se crea su archivo. El parámetro \textbf{Columns} es una lista con los nombres de los campos que va a contener la tabla; estos quedan registrados en el descriptor y en el encabezado de la tabla.
		        \item {deleTable(DBName, TableName)} Elimina una tabla, primero borra su entrada en el descriptor y después el archivo de la tabla
		        \item {renameTable(DBName, TableName, new\_TableName)} Renombra una tabla en la base de datos. Primero cambia la entrada en el descriptor de archivo y después renombra el archivo de su tabla.
		        \item {showTables(DBName)} Regresa una lista con todas las tablas en una base de datos.
		        \item {newField(DBName, TableName, FieldName)} Agrega un campo a una tabla existente. Primero se agrega en el descriptor y después se agrega al encabezado del archivo de la tabla; todos los registros que existían ateriormente quedan con el campo nuevo vacío.
		        \item {renameField(DBName, TableName, FieldName, new\_FieldName)} Renombra un campo en una tabla existente. Primero renombre el campo en el descriptor y después en el
				\item {deleteField(DBName, TableName, FieldName)} Elimina un campo de una tabla existente. Primero elimina el campo en el descriptor y después elimina en el archivo de la taba. Elimina también los valores que tienen las entradas en ese campo.
		        \item {showFields(DBName, TableName)} Regresa una lista con los campos que contiene la tabla determinada.

		    \end{itemize}

			\subsection{Operaciones para la manipulación de datos}
	            Esta librería está compuesta por las funciones que se encargan de manejar la inserción, eliminación y consulta de los datos de las tablas existentes en una base de datos. Las funciones de la librería son las siguiente:
	            \begin{itemize}
	                \item {int insertValues(const char *DBName, const char *TableName,  List Fields)} Se encarga de realizar la inserción de una fila de datos en una tabla, la función recibe el nombre de la base de datos y la tabla en la que se agregara la fila y la cadena que contiene los datos, y retorna 1  en caso que la operación sea exitosa.

	                \item {Row stringsToRow(char *Name, char *Info, char *d)} Crea una estructura Row partiendo de dos cadenas, una que contiene el nombre de los campos que contendrá cada Row y otra con los datos de cada uno de esos campos.

	                \item {Table LoadFileToTable(const char *Filename)} Carga la información de un archivo con una estructura ya definida en una estructura Table, que es una lista de estructuras Row.

	                \item {Table LoadDB(const char *DBName, const char *TableName)} Carga la información de una tabla de una base de datos en una estructura Table, regresa una tabla vacía en caso de que la tabla o la base de datos no exista.

	                \item {List fieldsNoEquals(List Header, Row Data)} Realiza una comparación entre una lista de campos y los campos de una estructura Row, para retornar una lista con los campos que no se encuentran en la lista dada.

	                \item {Table selectValues(const char *DBName, const char *TableName, List Fields)} Genera la selección de los campos solicitados de una tabla, esta función recibe el nombre de la base de datos y la tabla del cual se hará la selección y una lista de campos, para retornar una estructura Table que contiene solo los campos solicitados, en caso de que la lista de campos este vacía, la Table contendrá todos los campos que tiene.

	                \item {int deleteValues(const char *DBName, const char *TableName, const char *FieldName, const char *Value)} Se encarga de eliminar las filas de la tabla de una base de datos que tengan el valor indicado en un campo de estas filas. la función retorna 1 en caso de haberse realizado con éxito.

	                \item {int isAMatch(int num\_field, const char* value, char *row)} Recibe una cadena con campos, el número del campo a verificar y un el valor con el que se comparará dicho campo, para analizar y retornar si el campo de la cadena tiene el valor indicado.
	            \end{itemize}


	\printbibliography[
		heading=bibintoc,
		title={Referencias}
	]

\end{document}
